%!TEX encoding = JISJapanese
\documentclass[11pt]{jsarticle}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
%\usepackage{bm}
%\usepackage{graphicx}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{ascmac}
%\usepackage{geometry}

\usepackage{url}

%\geometry{a4paper, truedimen, left=25truemm,right=25truemm,top=25truemm,bottom=25truemm}
%\geometry{truedimen,margin=25truemm}
%\geometry{paper=b5j,left=25truemm,right=20truemm,top=25truemm,bottom=20truemm}
%\geometry{a4paper,textwidth=40zw,lines=35,centering}


\setlength{\evensidemargin}{0.4truemm} % 1inch(25.4mm) - 0.4mm
\setlength{\oddsidemargin}{-0.4truemm}
\setlength{\topmargin}{-0.4truemm}
\setlength{\headheight}{0mm}
\setlength{\headsep}{0mm}
\setlength{\topskip}{0mm}

\setlength{\textheight}{\paperheight}
\setlength{\textwidth}{\paperwidth}

\addtolength{\textheight}{-\footskip}
\addtolength{\textheight}{-50truemm}
\addtolength{\textwidth}{-50truemm}

\title{\vspace{-1em}電気電子プログラミング演習 最終課題}
\author{1026283305 下里京平}
\date{\vspace{-1em}}

\begin{document}
%\begin{center}
%  \LARGE \title\\
%  \large \author
%\end{center}
\maketitle

\section{プログラムの概要}
学習と推論を別のプログラムとして以下のように作成した。

% TODO 行数を更新すること
\subsection{学習プログラム}
\begin{screen}
  \$./cnn data.dat log.txt 
\end{screen}
実行時引数として、学習結果を保存するファイル名とログファイル名を指定する。\\
このプログラムは図\ref{fig:fig1}に示す畳み込みニューラルネットワークの学習を確率的勾配効果法を用いて行うものである。
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{fig1.png}
    \caption{CNNの構造}
    \label{fig:fig1}
  \end{center}
\end{figure}
ミニバッチサイズ100、学習率0.01として以下の手順で処理する。
\begin{enumerate}
  \item メモリ割当 (l:626-643, main)
  \item 乱数による初期化 (l:644, rand\_init\_all)
  \item マルチスレッド用のパラメータを作成 (l:646-654)
  \item 学習済みデータを読み込む (l:657, load)
  \item エポックごとに以下を繰り返す
    \begin{enumerate}
      \item 学習データをシャッフルする (l:670, shuffle)
      \item 誤差逆伝播を行いパラメータの偏微分を計算する (l:682-688, thread,backward等)\\
        この際にマルチスレッドで処理を行う (後述(\ref{ext:thread}))
      \item ミニバッチごとに求めた偏微分の平均を用いてパラメータを更新する (l:696-698, thread)
      \item エポックごとに学習データとテストデータの正解率と損失関数を求め、表示する (l:708-730)
      \item 正解率が向上したらpatienceを引き上げる (l:732-737)
      \item エポック数がpatienceに達していたら学習を終了する (l:740-742)
      \item 数エポックごとにパラメータをファイルに保存する (l:744-748)
    \end{enumerate}
  \item 学習済みのパラメータをファイルに保存し、プログラムを終了する (l:755)
\end{enumerate}

\subsection{推論プログラム}
\begin{screen}
  \$./inf data.dat 4.bmp
\end{screen}
実行時引数として学習済みのファイル名と判定したい画像名を指定する。\\
このプログラムは学習プログラム同様のネットワークを順伝播し、
推論の結果を表示するものである。以下の手順で処理する。
\begin{enumerate}
    \item メモリ割り当て (l:196-198)
    \item 学習済みデータを読み込む (l:200, load)
    \item 推論を行い、結果を表示する (l:202)
\end{enumerate}

\section{関数と関数マクロの説明}

\subsection{パラメータ一括処理:for\_all()}
\label{func:for_all}
\begin{screen}
  \#define for\_all(func,p)
\end{screen}
パラメータ(後述(\ref{ext:struct}))の全ての値に対して関数funcを実行する。
funcはfunc(size,param)の形式を取らなければならない。
当初は関数ポインタを引数にとって実装していたが、
より汎用性を上げるため関数マクロを使用することにした。

\subsection{行列の表示:print()}
\begin{screen}
  void print(int m, int n, const float * x)
\end{screen}
配列xををm行n列の行列として表示する

\subsection{配列のコピー:copy()}
\begin{screen}
  void copy(int n,const float *x,float *y)
\end{screen}
n次配列xをn次配列yにコピーする

\subsection{全結合層:fc()}
\begin{screen}
  void fc(int m,int n,const float *x,const float *A,const float *b,float *y)\par
\end{screen}
m次配列x、m$\times$n次配列A、n次配列bを取り、n次配列yを求める。
\begin{equation}
  y=Ax+b
  \label{fc}
\end{equation}

\subsection{全結合層逆伝播:fc\_bwd()}
\begin{screen}
  void fc\_bwd(int m,int n,const float *x,const float *dy,\\
  \hspace{100pt} const float *A,float *dA,float *db,float *dx)
\end{screen}
fcの引数に加えA、b、x、yの偏微分係数を取り、dA、db、dxを求める。
下位層の誤差dyを受け取ってパラメータの偏微分係数を計算しdxを上位層に渡す逆伝播層で、他の逆伝播層も同様の動作をする。式(\ref{fc})より、
\begin{eqnarray}
  \partial A &=& \partial y \cdot x^T\\
  \partial b &=& \partial y\\
  \partial x &=& A^T \times \partial y
\end{eqnarray}

\subsection{活性化層:relu()}
\begin{screen}
  void relu(int n,const float *x,float *y)
\end{screen}
n次配列xを受取り、負の値を除去してn次配列yを求める。
\begin{equation}
  y_i = 
    \begin{cases} 
      x_i & (x>0)\\
      0 & (otherwize)
    \end{cases}
  \label{relu}
\end{equation}

\subsection{活性化層逆伝播:relu\_bwd()}
\begin{screen}
  void relu\_bwd(int n,const float *x,const float *dy,float *dx)
\end{screen}
relu層の逆伝播層。パラメータはないので下位層の誤差dyから誤差dxのみを求める。
式(\ref{relu})より
\begin{equation}
  \partial x_i = 
    \begin{cases}
      \partial y_i & (x>0)\\
      0 & (otherwize)
    \end{cases}
\end{equation}

\subsection{プーリング層:pool()}
\begin{screen}
  void pool(int n,int c,const float *x,float *y)
\end{screen}
n$\times$n$\times$c次配列xをn$\times$n行列c個とみなす。
これはサイズn$\times$n、チャンネル数cの画像に対応する。
この層では行列を2$\times$2の小領域に分けた時１番大きいものを抽出し、n/2$\times$n/2の行列yを求める。
\begin{equation}
  y_{ij}^{(c)} = \max\left(x_{(2i+s)(2j+t)}^{(c)}\right) \quad (s=0,1,\,t=0,1)
  \label{pool}
\end{equation}
これを全てのチャンネルに対して行う。

\subsection{プーリング層逆伝播:pool\_bwd()}
\begin{screen}
  void pool\_bwd(int n,int c,const float *x,const float *y,const float *dy,float *dx)
\end{screen}
pool層の逆伝播層。パラメータはないので下位層の誤差dyから誤差dxのみを求める。
式(\ref{pool})より
\begin{equation}
  \partial x_{(2i+s)(2j+t)}^{(c)} = 
    \begin{cases}
      \partial y_{ij}^{(c)} & \left(x_{(2i+s)(2j+t)}^{(c)} = y_{ij}^{(c)}\right) 
        \quad (s=0,1,\,t=0,1)\\
      0 & (otherwize)
    \end{cases}
\end{equation}
これを全てのチャンネルに対して行う。

\subsection{畳み込み層:conv()}
\label{func:conv}
\begin{screen}
  void conv(int n,int m,int c,int o,const float *x,const float *w,const float *b,float *y)
\end{screen}
n$\times$n$\times$c次配列xをpool層と同じようにn$\times$n行列c個とみなす。\\
m$\times$m$\times$o次配列wは重みフィルタと呼ばれ、m$\times$mの行列o個とみなす。\\
o次配列bはバイアスと呼ばれ、フィルタごとに１つずつある。\\
この層では行列に左上から順番に縦横に1ずつずらしていきながら重みフィルタを重ねて、
対応する位置同士を掛け合わせて合計し、
それらを並べて(n-m+1)$\times$(n-m+1)次行列を求める。これは特徴マップと呼ばれる。
全てのチャンネルに対して同様に処理し、求めた行列を足し合わせてバイアスを加えて出力とする。
ここまでの操作をフィルタの数だけ繰り返してそれぞれ出力を得るので、
yは(n-m+1)$\times$(n-m+1)$\times$o次配列となる。
\begin{equation}
  y_{ij}^{(o)} = \sum_{c}\sum_{a=1}^{n-m+1}\sum_{b=1}^{n-m+1}
    w_{ab}^{(o,c)}\cdot X_{(i+a)(j+b)}^{(c)}+b^{(o)}
  \label{conv}
\end{equation}

\subsection{畳み込み層逆伝播:conv\_bwd()}
\begin{screen}
  void conv\_bwd(int n,int m,int c,int o,const float *x,const float *w,const float *dy,float *dw,float *db,float *dx)
\end{screen}
conv層の逆伝播層。下位層の誤差から誤差dw、db、dxを求める。
式(\ref{conv})より
\begin{eqnarray}
  \partial w_{st}^{(o,c)} &=& \sum_{i=1}^{n-m+1} \sum_{j=1}^{n-m+1}
    \partial y_{ij}^{(o)} \cdot x_{(i+s)(j+t)}^{(c)} \\
  \partial b^{(o)} &=& \sum_{i=1}^{n-m+1} \sum_{j=1}^{n-m+1}
    \partial y_{ij}^{(o)}\\
  \partial x_{ij}^{(c)} &=& \sum_o \sum_{s=0}^{m} \sum_{t=0}^{m}
    \begin{cases}
      y_{(i-s)(j-t)}^{(o)}\cdot w_{st}^{(o,c)} & (i-s>0 \wedge j-s>0)\\
        0 & (otherwize)
    \end{cases}
\end{eqnarray}

\subsection{ソフトマックス層:softmax()}
\begin{screen}
  void softmax(int n,const float *x,float *y)
\end{screen}
全結合層で得られた出力を正規化し、合計1となるような確率を求める。
\begin{equation}
  y_i = \frac{\exp(x_i-x_max)}{\sum_{k=1}^{n}\exp(x_k-x_max)}
  \label{softmax}
\end{equation}

\subsection{ソフトマックス層逆伝播:softmax\_bwd()}
\begin{screen}
  void softmaxwithloss\_bwd(int n, const float *y,unsigned char t,float *dx)
\end{screen}
softmax層の逆伝播層。推測の結果yと損失関数から誤差dxを求める。
ソフトマックス層に損失関数を加えた状態で偏微分を行うと、
式(\ref{softmax})より
\begin{equation}
  \partial x_i = 
    \begin{cases}
      y_i - 1 & (i = right\,answer)\\
      y_i & (otherwize)
    \end{cases}
\end{equation}

\subsection{loss}
\begin{screen}
  float loss(const float y, unsigned char t)
\end{screen}
推測の結果から損失関数を求める。ここでは交差エントロピー誤差を用いている。
\begin{equation}
  e = -\sum_i t_i\log(y_i)
\end{equation}

\subsection{シャッフル:shuffle()}
\begin{screen}
  void shuffle(int n,int *x)
\end{screen}
n次配列xの要素をランダムに入れ替える補助関数。

\subsection{配列の加算:add()}
\begin{screen}
  void add(int n,const float *x,float *o)
\end{screen}
n次配列oにn次配列xの対応する要素を足す。
\begin{equation}
  o_i = o_i + x_i
\end{equation}

\subsection{パラメータの加算:add\_all()}
\begin{screen}
  void add\_all(const P *p1,P *p2)
\end{screen}
パラメータp2にパラメータp1の対応する要素を足す。

\subsection{配列のスケール:scale()}
\begin{screen}
  void scale(int n,float x,float *o)
\end{screen}
n次配列oのすべての要素をx倍する。
\begin{equation}
  o_i = o_i \times x
\end{equation}

\subsection{パラメータのスケール:scale\_all()}
\begin{screen}
  void scale\_all(float x,P *p)
\end{screen}
パラメータpのすべての要素をx倍する。

\subsection{配列の初期化:init()}
\begin{screen}
  void init(int n,float x,float *o)
\end{screen}
n次配列oのすべての要素をxにする。
\begin{equation}
  o_i = x
\end{equation}

\subsection{配列のリセット:init0()}
\begin{screen}
  void init0(int n,float *o)
\end{screen}
n次配列oのすべての要素を0にする。
\begin{equation}
  o_i = 0
\end{equation}

\subsection{一様乱数の生成:Uniform()}
\begin{screen}
  float Uniform()
\end{screen}
$0<x\leq1$となる一様乱数xを生成し返す。
乱数の生成にはrand()関数を用いた。

\subsection{正規分布の生成:rand\_normal()}
\begin{screen}
  float rand\_normal( float mu, float sigma )
\end{screen}
Box-Muller法に基づき平均mu、分散sigmaの正規分布を生成し返す。
\begin{equation}
  p(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\exp\left(-\frac{x^2}{2\sigma^2}\right) \quad (E(x)=\mu, V(x)=\sigma)
\end{equation}

\subsection{正規分布を用いた配列の初期化:rand\_init\_normal()}
\begin{screen}
  void rand\_init\_normal (int n,int m, float *o)
\end{screen}
平均0、分散$\sqrt{2/m}$の正規分布を用いてn次配列oを初期化する。

\subsection{正規分布を用いたパラメータの初期化:rand\_init\_all()}
\begin{screen}
  void rand\_init\_all(P *p)
\end{screen}
パラメータを正規分布を用いて初期化する。
その際分散は各層の入力の次元がnならば$\sqrt{2/n}$というようにする。
バイアスは0で初期化する。

\subsection{推測:inference()}
\begin{screen}
  int inference(const P *p,const float *x\_input,X *x)
\end{screen}
図(\ref{fig:fig1})に示された構造に基づいて各処理層に画像データx\_inputを通し、推論の結果を返す。
pは各層で用いられるデータをまとめた構造体、xは各層の入出力を保存するための構造体である。(後述\ref{ext:struct})
以下のbackward()やtest()においてもも同様である。

\subsection{バックプロパゲーション:backward()}
\begin{screen}
  int backward(const P *p,const float *x\_input,unsigned char t,P *dp,X *x)
\end{screen}
inference関数を用いて推論した結果を用いて角層に誤差逆伝播を行い、
パラメータの偏微分dpを求める。返り値として推論の結果を返す。

\subsection{テスト:test()}
\begin{screen}
  void test(const float *test\_x,unsigned char *test\_y,int count,\\
\hspace{100pt}const P *p,float *result,float *result\_loss)
\end{screen}
count個の画像データtest\_xを順番に推論し、正解データtest\_yと比較して正解率と損失関数を求める。

\subsection{学習データ保存:save()}
\begin{screen}
  void save(const char *filename,P *p)\\
  \#define save\_param(size,param)
\end{screen}
パラメータpをファイルfilenameに保存する。
前述のfor\_all()マクロ関数を利用するためにsave\_param()マクロ関数も補助的に利用している。
ただしこのマクロ関数はfile変数の定義を前提とするので、他での再利用は注意する必要がある。

\subsection{学習データ読み込み:load()}
\begin{screen}
  void load(const char *filename,P *p)\\
  \#define load\_param(size,param)
\end{screen}
パラメータpをfileから読み込む。
save()と同様マクロ関数load\_param()を利用している。
file変数の定義を前提とするのも同様である。

\subsection{スレッド処理関数:thread()}
\begin{screen}
  void *thread(void *arg)
\end{screen}
このプログラムではpthread.hを用いたマルチスレッド処理を行っている(後述)が、
その際関数ポインタを渡す必要があるため作成した。
argとして必要なパラメータをまとめた構造体TP(後述)を受取り、
backward()を実行してパラメータを求める。
その際、正解率と損失関数をcorrect、loss\_sumに追加する。

\section{拡張した点}
\subsection{畳み込みネットワーク}
畳み込みニューラルネットワーク(Convolutional Neural Network)は
機械学習の分野で驚くべき性能を発揮している。
CNNの特徴は畳み込み層とプーリング層である。
それぞれの層の処理は図(\ref{fig:fig1})や前章\ref{func:conv}に示したとおりである。\par
CNNでは、全結合相では強すぎた層と層の結合を弱めることで層数が多くなっても
誤差逆伝播が適切に行われるという特徴がある。
また、フィルターを適用していることで縦横のずれに強くなる。\par
一方、計算量が増大するために学習に時間がかかるという短所もある。

\subsection{構造体の利用とマクロ関数の利用}
\label{ext:struct}
処理層が複雑になるに連れてパラメータの数は増大するので、
１つ１つ定義していては、変数名が長くなってしまったり関数の引数が多くなってしまったりと、
ソースコードが複雑になりがちである。
そこでこのプログラムでは学習パラメータと処理槽の入出力を保存するための変数を構造体を用いてまとめている。
具体的な構造は図\ref{fig:fig2}のとおりである。
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{fig2.png}
    \caption{構造体}
    \label{fig:fig2}
  \end{center}
\end{figure}
また、これに伴い構造体Pの全ての要素に対して同様の関数で処理したい場合を考え、
前述(\ref{func:for_all})のマクロ関数for\_all()を作成、利用した。

\subsection{標準分布を用いた初期値の設定}
Heによると、パラメータの初期値は平均0、分散$\sqrt{n/2}$標準分布を利用すると良い結果が得られるそうだ。
このプログラムでもこの初期化を採用した。

\subsection{Early stopping}
Early-stoppingは、エポック数を定数で与えるのではなく、
テストの結果を用いて学習が十分に完了しているかどうかを判定し、
過不足なく学習できるようにしたものである。
具体的には、patienceという変数を追加し、
テスト後に結果がその時点での損失関数の最小値を下回っていたらまだ学習の余地があると判断し、
patienceを一定数増加させる。
そしてエポック数がpatienceよりも大きくなった時点で十分に学習したみなして学習を終了する、というものである。

\subsection{マルチスレッド処理}
\label{ext:thread}
前述の通りCNNは計算量の増大によって学習にかなりの時間がかかる。
そこで、pthreadというヘッダーファイルを利用してマルチスレッドで処理を行い、
高速化を図った。\par
なお、pthreadには実行する関数ポインタの他にその関数に渡す引数を１つまでしか渡せないため、
構造体TPを定義し、必要な変数をまとめた。
これにはパラメータP、学習データx、正解y、
パラメータの偏微分dPの平均を求めるために利用するdp\_ave、
学習時の正解率と損失関数の平均を表示するためのcorrectとloss\_sumの
それぞれのポインタを格納している。

\subsection{アプリケーションへの組み込み}
手書き文字認識が実際にリアルタイムで動く様子を見たかったので、
本授業の主旨からは外れるが、簡単にWEBアプリケーションに組み込んで(図\ref{fig:web})
その実用性を確認してみた。
その際にはRuby on Railsを利用した。ソースコードは以下で公開している。\par
https://gitlab.com/zatton/cp2ndweb\par
なお、授業で配布されたnn.hを無断で転載しているので、要望があれば非公開にするつもりである。\par
実際に動いているWebアプリケーションは以下で公開している。\par
https://draw-number.herokuapp.com/
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{web.png}
    \caption{Webアプリケーション}
    \label{fig:web}
  \end{center}
\end{figure}

\section{結果}
正解率ははプリントの通りに作成すると95.5\%程度だが、
最終的な構成では99.10\%程度まで上げることができた。
特に初期値の影響は大きく、CNNでは初期値を適切に設定した場合と
ランダムに設定した場合では正解率に1.8\%程差が生じた。\par
筆者のノートPC(Macbook Pro early-2015 Core i5-5257U)では1エポックに約7分、
全体で100エポック程度、10時間ほどかかった。
これは6層のニューラルネットワークの学習が1エポックあたり10秒ほどで
あったのに比べると非常に長い。
マルチスレッドを導入したことで1エポックにかかる時間は約12分から7分に減少した。
なお、作成するスレッドの個数は筆者の環境では2または4が良いように思われた。\par
Webアプリケーションでの実用性確認だが、やはり高い精度で正解を出せていた。
ただ、図\ref{fig:weberr}のようにまれに割りときれいに書いた数字でも間違えることがあった。
これはMNISTが海外のデータである事が関係しているのだろうか。
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{weberr.png}
    \caption{Webアプリケーションの誤答例}
    \label{fig:weberr}
  \end{center}
\end{figure}

\section{考察と感想}
今回は無事CNNを実装して認識率を上げることが出来た。
手書きの数字以外のデータセットもインターネット上で公開されているもの
があるようなので、試してみたい。\par
さらに学習率を上げる技術としては、実装した他にもPReluやBatch normalization、
Dropoutといったものが見つかったので、機会があれば実装してみたい。\par
学習には本当に時間がかかった。
やはりCNNを動かすにはノートPCは非力で、
GPUや強力なCPUの利用も検討する必要があると感じた。\par
近年はライブラリの充実などの理由でPythonを用いた機械学習が主流になってきている
ようだが、今回はC言語で実装したことで内部処理の理解に役に立った。
もともとプログラミングは趣味でやっていたが、
この授業で初めてC言語に触れて、メモリ確保やスレッド処理など、
コンピューターの動作の基本的な部分に触れることができてよかった。

\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{} 数式で書き下す Convolutional Neural Networks(CNN)\\
    \url{http://blog.yusugomori.com/post/129688163130}
  \bibitem{} Delving Deep into Rectifiers: Surpassing Human-Level Performance on ImageNet Classification\\
    \url{https://arxiv.org/pdf/1502.01852.pdf}
  \bibitem{} Convolutional Neural Networkとは何なのか\\
    \url{http://qiita.com/icoxfog417/items/5fd55fad152231d706c2}
  \bibitem{} 定番のConvolutional Neural Networkをゼロから理解する\\
    \url{https://deepage.net/deep_learning/2016/11/07/convolutional_neural_network.html}
  \bibitem{} C言語による乱数生成\\
    \url{http://www.sat.t.u-tokyo.ac.jp/~omi/random_variables_generation.html}
\end{thebibliography}


\end{document}
